%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №0
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\section{Введение}
\begin{frame}
	\frametitle{Введение}
	\begin{description}
		\item[Цель.]{Выработка и формализация методики построения стохастической модели  и исследования влияния введения стохастики на исходную модель.}
		\item[Методы.]{В качестве уравнения, описывающего стохастическое поведение исследуемой системы, предлагается использовать стохастическое дифференциальное уравнение, полученное как приближение основного кинетического уравнения, построенного с помощью схем взаимодействия.}
		\item[Результаты.]{Формализация методики и качественное исследование полученных результатов.}
	\end{description}
\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №1
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\section{Одношаговые процессы}
\begin{frame}
	\frametitle{Одношаговые процессы}
		
	\begin{figure}[H]
    % \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{markov}
    \caption{Диаграмма переходов одношагового процесса}
    \label{fig:1.2}
    % \end{center}
  \end{figure}
%Под одношаговыми процессами мы будем понимать марковские процессы с непрерывным временем, принимающие значения в области целых чисел, матрица перехода которых допускает только переходы между соседними участками. Также эти процессы известны под названиями процессов рождения--гибели.
Одношаговые процессы подчиняются следующим условиям:
\begin{enumerate}
\item  $P(i,t \rightarrow  i+1, t+\Delta t ) = k^{+} \Delta t + o (\Delta t)$, $i \in \setZ_{{}\geqslant 0}$
\item  $P(i,t \rightarrow  i-1, t+\Delta t ) = k^{-} \Delta t + o (\Delta t)$, $i \in \setZ_{+}$
\item  $P(i,t \rightarrow  i \pm n, t+\Delta t ) = o (\Delta t)$, $n \in \setN$,  $n>1$
\item $P(i,t \rightarrow  i, t+\Delta t ) = 1 - (k^{+} +  k^{-}) \Delta t + o (\Delta t)$ 
\item Состояние $i = 0$ есть поглощающая граница.
\end{enumerate}

Где $k^{+}$ и $k^{+}$ --- интенсивности переходов.

\end{frame}

% ИДЕЯ МЕТОДА
% Идея метода состоит в следующем. На основании схем взаимодействия мы строим основное кинетическое уравнение, раскладываем его в ряд, оставляя только члены до второй производной включительно. Получившееся уравнение будет уравнением Фоккера--Планка. Для получения более привычного вида модели записываем соответствующее ему уравнение Ланжевена. На самом деле, как мы увидим, из схем взаимодействия мы сразу получаем коэффициенты уравнения Фоккера--Планка (и, соответственно, уравнения Ланжевена), поэтому при практическом применении метода строить основное кинетическое уравнение нет необходимости.


\section{Схемы взаимодействия}
\begin{frame}
	\frametitle{Схемы взаимодействия}
	
	
\begin{block}{Схема взаимодействия}

\begin{equation}
  \label{eq:chemkin2}
  n^{i \alpha}_{j} x^j \delta_i
  \overset{k_{\alpha}^{+}}{\underset{k_{\alpha}^{-}}{\rightleftharpoons}}
  m^{i \alpha}_{j} x^{j} \delta_i, \text{ где } \delta_{\crd{i}} = (1,\ldots,1).
\end{equation}

 \begin{itemize}
	\item{$x^{i} \in \setR^n$,}
	\item{$n^{i \alpha}_{j} \in \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{s}_{{}\geqslant 0}$,}
	\item{$m^{i \alpha}_{j} \in \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{s}_{{}\geqslant 0}$,}
	\item{$s \in \setZ_{+}$, $\alpha\in \setZ_{+}$.}
\end{itemize}
\end{block}



%где $\delta_{\crd{i}} = (1,\ldots,1)$, $x^{i} \in \setR^n$	--- вектор состояния системы, $n$~--- размерность системы, $n^{i \alpha}_{j} \in
%\setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{s}_{{}\geqslant 0}$ и
%$m^{i \alpha}_{j} \in \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{s}_{{}\geqslant 0}$ --- операторы, задающие состояние системы до и после взаимодействия.  $s \in \setZ_{+}$ множество возможных взаимодействий, $\alpha\in \setZ_{+}$ обозначение типа взаимодействия.


\begin{block}{Оператор изменения состояния}
\begin{equation}
r_j^{i \alpha} = m_j^{i \alpha} -n_j^{i \alpha}.
\end{equation}
\end{block}

%Изменение состояния будет задаваться оператором $r_j^{i \alpha} = m_j^{i \alpha} -n_j^{i \alpha}$.

%Взаимодействие элементов системы будем описывать с помощью схем взаимодействия, подобным схемам химической кинетики~\cite{lit_sdu_30}:
%здесь греческие индексы задают количество взаимодействий, а латинские~---размерность системы. 

Введем обозначения:
\begin{equation}
  \label{eq:n^i-notion}
  n^{i \alpha} := n^{i \alpha}_{j} \delta^{j}, 
  \quad m^{i \alpha} := m^{i \alpha}_{j} \delta^{j}, \quad
  r^{i \alpha} := r^{i \alpha}_{j} \delta^{j}.
\end{equation}	


\end{frame}




\section{Основное кинетическое уравнение}
\begin{frame}
	\frametitle{Основное кинетическое уравнение}


\begin{block}{Вероятности перехода}	
%Вероятности перехода в единицу времени между соседними состояниями

 %из состояния $x^{i}$ в состояние $x^{i} + r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j}$ (в состояние $x^{i} -r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j}$) определяются выражениями:
\begin{equation}
  \label{eq:s-pm}
\begin{gathered}
  s^+_{\alpha} =  k^{+}_{\alpha} \prod_{\crd{i}=1}^{n}
  \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}} - n^{\crd{i} \alpha})!},       \\
  s^-_{\alpha} = k^{-}_{\alpha} \prod_{\crd{i}=1}^{n}
  \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}}-m^{\crd{i} \alpha})!}.
\end{gathered}
\end{equation}	
	
\end{block}

\begin{block}{Основное кинетическое уравнение}
	\begin{multline} 
		\label{eq:uu}
		\frac{\partial p(x^{i} ,t)}{\partial t} = \sum_{\crd{\alpha}=1}^{m} \left\{\left[s_{\crd{\alpha}}^{-}(x^{i}+r^{i \crd{\alpha}},t) p(x^{i}+r^{i \crd{\alpha}} ,t) - s_{\crd{\alpha}}^{+}(x^{i}) p(x^{i},t) 		\right] + \right. \\
		\left. + \left[ s_{\crd{\alpha}}^{+}(x^{i}-r^{i \crd{\alpha}}, t) p(x^{i} - r^{i\crd{\alpha}},t) - s_{\crd{\alpha}}^{-}(x^i) p(x^{i},t) \right] \right\}.
	\end{multline}
\end{block}
\end{frame}





\section{Уравнение Фоккера--Планка}
\begin{frame}
	\frametitle{Уравнение Фоккера--Планка}
	
Предположения необходимые для применения разложения Крамерса-Мойала:

\begin{enumerate}
\item имеют место только малые скачки, т.е. $s_{\alpha}(x^{i})$
  является функцией медленно изменяющейся с изменением $x^{i}$;
\item $p(x^{i} ,t)$ также медленно изменяется с изменением $x^{i}$.
\end{enumerate}

%Тогда можно выполнить сдвиг в~\eqref{eq:uu} из точки $(x^{i} \pm r^{i \crd{\alpha}}_j x^j)$ в точку $x^{i}$ и, разложив правую часть в рядТейлора и отбросив члены порядка выше второго, получим уравнение Фоккера-Планка:


\begin{block}{Уравнение Фоккера-Планка}

\begin{equation}
  \label{eq:FP}
  \frac{\partial p}{\partial t} = -
  \partial_{i} \left[ A^{i} p \right] + \frac{1}{2} \partial_{i} \partial_{j} \left[
    B^{i j}p \right],
\end{equation}
где
\begin{equation} 
  \label{eq:kFP}
  \begin{gathered}
    A^{i} := A^{i}(x^{k}, t) = r^{i \crd{\alpha}} \left[ s^+_{\crd{\alpha}} - s^-_{\crd{\alpha}} \right], \\
    B^{i j} := B^{i j}(x^{k},t)  = r^{i \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}} 
    \left[ s^+_{\crd{\alpha}} - s^-_{\crd{\alpha}} \right], \qquad
    \crd{\alpha} = \overline{1,m}.
  \end{gathered}
\end{equation}
\end{block}
%Как видно из \eqref{eq:kFP}, коэффициенты уравнения Фоккера--Планка можно получить сразу из \eqref{eq:r_i} и \eqref{eq:s-pm}, то есть в практических расчётах записывать основное кинетическое уравнение нет необходимости.
	
\end{frame}





\section{Уравнение Ланжевена}
\begin{frame}
	\frametitle{Уравнение Ланжевена}

Уравнению Фоккера--Планка соответствует уравнение Ланжевена:
\begin{equation}
  \label{eq:langevin}
  \d x^{i} = a^{i} \d t + b^i_{a} \d W^{a},
\end{equation}
где $a^{i} := a^{i} (x^k, t)$, $b^{i}_{a} := b^{i}_{a} (x^k, t)$, $x^i \in \setR^n $ , $W^{a} \in \mathbb{R}^m$. 
%Винеровский процесс реализуется как 

\begin{equation}
\d W = \varepsilon \sqrt{\d t}, \text{ где } \varepsilon \sim N(0,1).
\end{equation}
%Латинскими индексами из середины алфавита обозначаются величины, относящиеся к векторам состояний (размерность пространства $n$), а латинскими индексами из начала алфавита обозначаются величины, относящиеся к вектору винеровского процесса (размерность пространства $m \leqslant n$).

%Связь между уравнениями \eqref{eq:FP} и \eqref{eq:langevin}
%выражается следующими соотношениями:
\begin{block}{Связь между уравнением Фоккера-Планка и Ланжевена}
\begin{equation}
  \label{eq:k-langevin}
  A^{i} = a^{i}, \qquad B^{i j} = b^{i}_{a} b^{j a}.
\end{equation}
\end{block}

%При интегрировании уравнения Ланжевена с непостоянными коэффициентом у
%винеровского процесса ($b^{i}_{a} \neq \mathrm{const}$) возникает
%неопределённость учёта скачка, задаваемого винеровским процессом, при
%интегрировании уравнения. Данная проблема снимается с введением
%определённой интерпретации стохастического уравнения (интерпретация
%Ито или интерпретация Стратановича). Мы будем использовать
%интерпретацию Ито.
%


%%%%%  ЛЕММА ИТО


%В рамках интерпретации Ито дифференциал от сложной функции не
%подчиняется стандартным формулам анализа. Для его вычисления
%используется \emph{правило} или \emph{лемма Ито}.
%
%Пусть $f := f(x^{k},t)$ --- функция от случайного процесса $x^{k}(t)$,
%$f\in\mathrm{C}^{2}$. Тогда формула дифференциала будет выглядеть следующим образом~\cite{sdu_10}:
%\begin{equation}
  %\label{eq:lemma_ito}
  %\d f = \left[\partial_{t}f + a^{i}f_{,i} +
    %\frac{1}{2}b^{i}_{a}b^{i a}f_{,ij}\right]\d t +
  %b_{a}^{i}f_{,i}\d W^{a},
%\end{equation}
%где $f:=f(x^{k},t)$, $a^{i}:=a^{i}(x^{k},t)$,
%$b^{i}_{a}:=b^{i}_{a}(x^{k},t)$ и $\d W^{a} := \d
%W^{a}(t)$.

\end{frame}



%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №2
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Модель <<хищник-жертва>>}
\begin{frame}
  \frametitle{Детерминистическая модель <<хищник-жертва>>}
	
Пусть $x$ --- численность жертв, $y$ -- численность хищников, $k_{1}$ -- коэффициент рождаемости жертв, $k_{3}$ -- коэффициент смертности хищников, $k_{2}$ коэффициент межвидового взаимодействия.

\begin{equation} 
  \label{eq:0_5} 
  \begin{cases}
    \Dot{x} = k_1 x - k_{2} x y, \\
    \Dot{y} = k_{2} x y - k_3 y.
  \end{cases}
\end{equation}


\end{frame}

%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №3
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\subsection{Стохастическая модель <<хищник-жертва>>}
\begin{frame}
  \frametitle{Стохастическая модель <<хищник-жертва>>}
%Рассмотрим модель системы <<хищник--жертва>>, состоящую из особей двух видов, причём один из них охотится, второй~--- обеспечен  неисчерпаемыми пищевыми ресурсами. 

Обозначения $X$~--- жертва, $Y$~--- хищник, $x^{\crd{i}} = (X,Y)^T$ --- вектор состояния системы.

%можно записать возможные процессы~\eqref{eq:chemkin2} для вектора состояния $x^{\crd{i}} = (X,Y)^T$~\cite{L_lit09,L_lit11,kulyabov:2013:conference:mephi,L_lit12}:

\begin{equation} 
  \label{eq:3_0}
  \begin{aligned}
    X &\ \xrightarrow{k_1} 2X, &\ r^{\crd{i} 1}=(1,0)^T, \\
    X + Y &\ \xrightarrow{k_2} 2Y, &\ r^{\crd{i} 2} = (-1,1)^T, \\
    Y &\ \xrightarrow{k_3} 0, &\ r^{\crd{i} 3}=(0,-1)^T.
  \end{aligned}
\end{equation}

%которые имеют следующую интерпретацию. Первое соотношение означает, что жертва, которая съедает единицу пищи, немедленно репродуцируется. Второе соотношение описывает поглощение жертвы хищником и мгновенное репродуцирование хищника. Это единственная рассматриваемая возможность гибели жертвы. Последнее соотношение --- это естественная смерть хищника.

Все процессы необратимы, поэтому $s^{-}_{\alpha}=0$, а
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    s^+_1(x,y)= k_1 \frac{x!}{(x-1)!}\frac{y!}{y!}=k_1 x, \\
    s^+_2(x,y)= k_2\frac{x!}{(x-1)!}\frac{y!}{(y-1)!}=k_2 x y, \\
    s^+_3(x,y)= k_3\frac{x!}{x!}\frac{y!}{(y-1)!}=k_3 y.
  \end{gathered}
\end{equation}
\end{frame}

%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №4
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\begin{frame}
\frametitle{Уравнение Фоккера-Планка для системы <<хищник-жертва>>}

\begin{equation} 
  \label{eq:FP_hzh} 
  \frac{\partial p(x,y)}{\partial t} = 
  -\partial_i \left( A^{i} (x,y) p(x,y) \right) +
  \frac{1}{2} \partial_i\partial_j\left(B^{ij}(x,y) p(x,y)\right),
\end{equation}
где
%\begin{equation}
  %\begin{gathered}
    %A^i(x,y) = s_{\alpha}^+ (x,y)\ r^{i \alpha},\\
    %B^{ij}(x,y) = s_{\alpha}^+ (x,y) r^{i \alpha} r^{j \alpha}.
  %\end{gathered}
%\end{equation}
%
%Таким образом мы получили:
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    A^{\crd{i}}(x,y)=
      \begin{pmatrix}
      k_1 x-k_2xy\\
      k_2xy - k_3y
    \end{pmatrix}, \\
      B^{\crd{i} \crd{j}}(x,y) =
      \begin{pmatrix}
        k_1 x+k_2xy & -k_2xy \\
        -k_2xy & k_2xy + k_3y
      \end{pmatrix}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №5
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
\frametitle{Уравнение Ланжевена для системы <<хищник-жертва>>}

%Для того чтобы записать стохастическое дифференциальное уравнение в форме Ланжевена~\eqref{eq:langevin} для модели <<хищник-жертва>>, достаточно извлечь квадратный корень из полученной матрицы $B^{ij}$ в уравнении Фоккера--Планка.

\begin{equation}
  \label{eq:pp_langevin}
  \d 
  \begin{pmatrix}
    x \\
    y
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    k_1 x-k_2xy\\
    k_2xy - k_3y
  \end{pmatrix} \d t +
  b^{\crd{i}}_{\crd{a}} 
  \begin{pmatrix}
    \d W^{1} \\
    \d W^{2}
  \end{pmatrix}, 
	\end{equation}
	
	где 
	\begin{equation}
	b^{\crd{i}}_{a} b^{\crd{j} a} = B^{\crd{i}
    \crd{j}} =       \begin{pmatrix}
        k_1 x+k_2xy & -k_2xy \\
        -k_2xy & k_2xy + k_3y
      \end{pmatrix}.
\end{equation}

%Следует заметить, что конкретный вид матрицы $b^{i}_{a}$ не выписан из-за крайней громоздкости выражения. Впрочем, при дальнейших исследованиях нам понадобится не собственно матрица $b^{i}_{a}$, а её квадрат, то есть матрица $B^{ij}$.


\end{frame}

%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №6
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
\begin{frame}
      \frametitle{Исследование влияния стохастического члена I}

%Детерминистическая модель


%Качественное исследование детерминистической модели <<хищник-жертва>>~\eqref{eq:0_5} описано в многочисленной литературе~\cite{p_11, p_12, p_13} и др.  Приведем основные результаты. 

%Рассмотрим систему дифференциальных уравнений, описывающую детерминистическое поведение 
%Система ОДУ, описывающую детерминистическое поведение:

\begin{block}{Исходная система}

\begin{equation} 
  \label{eq:0_5} 
  \begin{cases}
    \Dot{x} = k_1 x - k_{2} x y, \\
    \Dot{y} = k_{2} x y - k_3 y.
  \end{cases}
\end{equation}
\end{block}
%Для уменьшения количества свободных параметров сделаем репараметризацию изучаемых уравнений.
\begin{block}{Замена переменных}
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    u(\tau)=\frac{k_{2}}{k_{3}} x(t), \quad  v(\tau)=\frac{k_{2}}{k_{1}} y(t),  \quad   \tau = k_{1} t , \quad     \alpha = \frac{k_{3}}{k_{1}}.
  \end{gathered}
\end{equation}
\end{block}


\begin{block}{Репараметризованная система}
\begin{equation} 
    \label{eq:0_6b} 
    \begin{cases}
      \Dot{u} & =u ( 1 - v), \\
      \Dot{v} &= \alpha v(u - 1),
    \end{cases}
\end{equation}
\end{block}


\end{frame}

%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №7
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
      \frametitle{Исследование влияния стохастического члена II}

\begin{block}{Стационарные точки }
%Стационарные точки системы~\eqref{eq:0_6b}: 

Точка $(0,0)$ определяет положение равновесия, которое характеризуется полным истреблением жертв и вымиранием хищников. 
Точка $(1,1)$ отражает стационарный режим сосуществования хищников и жертв с некоторыми ненулевыми численностями.

\end{block}



\begin{block}{Исследование линеаризованной устойчивости }

Пусть $u=\bar{u}+\xi, v=\bar{v}+\eta$, где $\bar{u}$ и $\bar{v}$ --- координаты точки
равновесия, а $\xi$ и $\eta$~--- малые возмущения.


\begin{columns}[t]  %выравнивание колонок постера по верху
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину первой колонки
		
			Точка $(0,0)$~--- седло. 
			
			\begin{equation} 
  \label{eq:0_6d1} 
    \begin{cases}
      \Dot{\xi} & = \xi, \\
      \Dot{\eta} & = -\alpha \eta.
    \end{cases}
\end{equation}
 
		\end{column}
		
		
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину второй колонки
		
		Точка $(1,1)$~--- центр.
			
			\begin{equation} 
  \label{eq:0_6d2}
    \begin{cases}
      \Dot{\xi} & =-\eta, \\
      \Dot{\eta} & = \alpha\xi.
    \end{cases}
\end{equation}
			
		\end{column}
	\end{columns}	


\end{block}


%Линеаризуем систему~\eqref{eq:0_6b}. 



%Запишем линеаризованную систему в окрестности каждой из точек равновесия. Рассмотрим точку $(0,0)$, тогда система~\eqref{eq:0_6c} примет вид:

%Для точки $(0,0)$ линеаризованная система будет иметь вид:
%
%
%
%собственные значения характеристического уравнения действительные и имеют разные знаки, значит точка $(0,0)$~--- седло.
%
%Для точки $(1,1)$ линеаризованная система будет иметь вид:
%\begin{equation} 
  %\label{eq:0_6d2}
    %\begin{cases}
      %\Dot{\xi} & =-\eta, \\
      %\Dot{\eta} & = \alpha\xi.
    %\end{cases}
%\end{equation}
%
%собственные значения характеристического уравнения мнимые, значит точка $(1,1)$ является центром.

%собственные значения мнимые, следовательно, точка $(1,1)$ является центром, т.е. по крайней мере, в окрестности этой точки существуют замкнутые траектории.


\end{frame}


%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №8
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
	\frametitle{Исследование влияния стохастического члена III}
	\subsubsection{Первый интеграл}   
	
	
%Системы~\eqref{eq:0_5} и~\eqref{eq:0_6b}~--- консервативные. Чтобы показать это, составим первый интеграл системы и построим её фазовый портрет.

%Фазовые кривые системы~\eqref{eq:0_6b} являются интегральными кривыми уравнения
%\begin{equation} 
  %\label{eq:0_6f}
  %\frac{\d u}{\d v} = \frac{u(1-v)}{\alpha v(u - 1)}.
%\end{equation}


\begin{block}{Первый интеграл}
%	Первый интеграл системы имеет вид:
	\begin{equation} 
		\label{eq:0_6f}
			I(u,v) = \alpha u + v - \ln{v u^{\alpha}}.
	\end{equation}
\end{block}	
	%Действительно, можно проверить, что производная Ли от него равна нулю:
	%\begin{equation}
		%\label{eq:Li_I}
		%\mathcal{L}_{f} I = I_{,i} f^{i} = 0,
	%\end{equation}
	%где векторное поле $f^{i}$ есть правая часть системы~\eqref{eq:0_6b}:
	%$\Dot{u}^{i} = f^{i} (u^{k})$, $u^{\crd{i}} = (u, v)^{T}$.

	Фазовый портрет системы в окрестности стационарной точки $(1,1)$
	представляет собой замкнутые эллиптические орбиты.

	%Таким образом изменение численности обоих видов происходит по
	%периодическому закону с амплитудой колебаний, определяемой начальными
	%значениями $u$ и $v$.
%
	%Решения имеют осциллирующие зависимости, показанные на
	%рис.~\ref{fig:population}.
\end{frame}

%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №9
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


%%%%%  ВЫВОДЫ
%%Циклы повторяются неограниченно долго и качественно отражают свойства многих реальных систем <<хищник-жертва>>~\cite{p_8, p_11}.
%Основная особенность модели Вольтерры, благодаря которой она стала
%классической для многих последующих моделей математической экологии,
%состоит в том, что на основе очень упрощённых представлений о
%характере закономерностей, описывающих поведение системы, сугубо
%математическими средствами было выведено заключение о качественном
%характере поведения такой системы и о наличии в системе колебаний
%численности популяций.
% 
%В то же время этой системе присущи два принципиальных и
%взаимосвязанных недостатка -- один математического, другой
%биологического характера. С математической точки зрения,
%система~\eqref{eq:0_5} негрубая и консервативная. Это означает, что
%включение в модель каких бы то ни было дополнительных факторов
%качественным образом меняет ее поведение. С биологической точки
%зрения, недостатком модели является то, что в рамки ее не включены
%принципиальные свойства, характерные для любой пары взаимодействующих
%по принципу <<хищник-жертва>> популяций: эффект насыщения хищника,
%ограниченность ресурсов жертвы и хищника даже при избытке жертвы и
%т.\,п.


%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%%   Текст вне слайда !!!!
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
	\frametitle{Исследование влияния стохастического члена IV}

\subsection{Стохастическая модель}

%Рассмотрим изменение качественного поведения системы~\eqref{eq:0_5} при введении стохастического члена (система~\eqref{eq:pp_langevin}).

\subsubsection{Первый интеграл}

%Используя~\eqref{eq:0_6f} запишем первый интеграл для детерминистической части системы~\eqref{eq:pp_langevin}:



\begin{block}{Первый интеграл для детерминистической части уравнения Ланжевена}

\begin{equation} 
  \label{eq:I_stoch}
  \begin{aligned}
    I(x,y)=k_2(x+y)-k_3 \ln x - k_1\ln y.
  \end{aligned}
\end{equation}

\end{block}

\begin{block}{Формула Ито для функции $\d I(x,y)$}

\begin{equation} 
  \label{eq:dI}
    \d I (x,y) = I_{,i} a^i \d t + 
    \frac{1}{2}b^{i}_{a}b^{i a}f_{,ij} \d t +
    b_{a}^{i}f_{,i}\d W^{a}.
\end{equation}

\end{block}

\begin{block}{Формула для среднего изменения фазового объема:}


\begin{equation} 
  \label{eq:dI_sredn}
  \langle \d I (x,y) \rangle =  \frac{1}{2}
  \left\langle
    \frac{k_1k_3}{x}+\frac{k_2k_3y}{x}+\frac{k_1k_2x}{y}+\frac{k_1k_3}{y}
  \right\rangle.
\end{equation}


\end{block}

%Первый интеграл для детерминистической части системы~\eqref{eq:pp_langevin}:
%\begin{equation} 
  %\label{eq:I_stoch}
  %\begin{aligned}
    %I(x,y)=k_2(x+y)-k_3 \ln x - k_1\ln y.
  %\end{aligned}
%\end{equation}
%%Также можно проверить, что производная Ли от него равна нулю:
%%\begin{equation}
  %%\label{eq:Li_I_stoch}
  %%\mathcal{L}_{f} I = I_{,i} f^{i} = 0,
%%\end{equation}
%%где векторное поле $f^{i}$ есть правая часть системы~\eqref{eq:0_5}:
%%$\Dot{x}^{i} = f^{i} (x^{k})$, $x^{\crd{i}} = (x, y)^{T}$.
%
%
%% Получили, что первый интеграл для системы ~\eqref{eq:3_0} с точностью
%% до коэффициентов совпадает с первым интегралом детерминистической
%% системы.
%
%%Далее, воспользуемся формулой Ито~\eqref{eq:lemma_ito} для функции $\d I(x,y)$:
%
%Далее, воспользуемся формулой Ито для функции $\d I(x,y)$:
%\begin{equation} 
  %\label{eq:dI}
    %\d I (x,y) = I_{,i} a^i \d t + 
    %\frac{1}{2}b^{i}_{a}b^{i a}f_{,ij} \d t +
    %b_{a}^{i}f_{,i}\d W^{a}.
%\end{equation}
%
%%Учитывая, что первый член в~\eqref{eq:dI} равен нулю
%%согласно~\eqref{eq:Li_I_stoch}, а также то, что среднее от
%%винеровского процесса равно нулю ($\langle \d W \rangle = 0$), запишем
%%формулу для среднего изменения фазового объёма:
%Формула для среднего изменения фазового объема:
%\begin{equation} 
  %\label{eq:dI_sredn}
  %\langle \d I (x,y) \rangle =  \frac{1}{2}
  %\left\langle
    %\frac{k_1k_3}{x}+\frac{k_2k_3y}{x}+\frac{k_1k_2x}{y}+\frac{k_1k_3}{y}
  %\right\rangle.
%\end{equation}

\end{frame}

%Поскольку $x, y \in \setR_{\geqslant 0}$, то видно, что в
%стохастической модели фазовый объём в среднем монотонно возрастает. В
%конце концов задевается одна из осей, что приводит к гибели одной или
%обеих популяций.
%
%Данное поведение проиллюстрировано на рис.~\ref{fig:sphase}. При этом
%временная зависимость имеет вид, как на рис.~\ref{fig:spopulation}.
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%%  Конец текста ве слайда
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №10
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\begin{frame}
	\frametitle{Решения уравнения}
	\begin{columns}[t]  %выравнивание колонок постера по верху
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину первой колонки
		
			\begin{figure}[H]
				% \begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{population}
				\caption{Изменение численности хищников $N_1$ и жертв $N_2$ во времени }
				\label{fig:1.3}
				% \end{center}
			\end{figure}
			
		\end{column}
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину второй колонки
		
			\begin{figure}[H]
				% \begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{spopulation}
				\caption{Стохастическая модель <<хищник-жертва>>}
				\label{fig:1.5}
				% \end{center}
			\end{figure}
			
		\end{column}
	\end{columns}	
\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №11
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
	\frametitle{Фазовые портреты}
	
	\begin{columns}[t]  %выравнивание колонок постера по верху
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину первой колонки
		
			\begin{figure}[H]
				% \begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{phase}
				\caption{Фазовый портрет для системы <<хищник-жертва>> в окрестности точки $(1,1)$}
				\label{fig:1.4}
				% \end{center}
			\end{figure}	

		\end{column}
		\begin{column}{0.5\linewidth}  % задаём ширину второй колонки

			\begin{figure}[H]
				% \begin{center}
				\includegraphics[width=1.0\linewidth]{sphase}
				\caption{Фазовый портрет для стохастической модели <<хищник-жертва>> в окрестности точки $(1,1)$}
				\label{fig:1.6}
				% \end{center}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}	
\end{frame}




%~~~~~~~~~~~~~~~~~~---------------------------------
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\section{Литература}
\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
\frametitle{Литература}
        \begin{thebibliography}{10} 
                %\beamertemplatebookbibitems 

                \beamertemplatearticlebibitems 
\bibitem[vol]{vol}
                Вольтерра В.
                \newblock{\em Математическая теория борьбы за существование. М.: Наука, 1976.}
                        
\bibitem[kol]{kol}
                Колмогоров А. Н.
                \newblock{\em Качественное изучение математических моделей популяций // Проблемы кибернетики, вып. 25. - М.: Наука, 1972, с. 101 - 106.}
\bibitem[Базыкин А. Д.]{bas}
                Базыкин А. Д.
                \newblock{\em Нелинейная динамика взаимодействующих популяций. – Москва-Ижевск: Институт компьютерных исследований, 2003.}
                        
\bibitem[gr]{gr}
                Гардинер К. В. 
                \newblock{\em Стохастические методы в естественных науках. – М.: Мир, 1986.}

\bibitem[gar]{gar}
                Калинкин А. В., Демидов С. А., Стрыгина Л. А.
                \newblock{\em Ветвящийся процесс со схемой взаимодействий частиц вида <<хищник-жертва>> – Обозрение прикладной и промышленной математики, 6(1), 1999.}
                
\bibitem[ga]{ga}
                Лукшин А. В., Смирнов С. Н.
                \newblock{\em Численные методы решения стохастических дифференциальных уравнений – Математическое моделирование, 2(11), 1990.}
        \end{thebibliography}
\end{frame}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End: